
![logo](images/artjoker.svg)

## DevOps

<small>Created by [Valerii Kravets](viniokil@gmail.com) / [@viniokil](https://t.me/viniokil)</small>

---

## Кто я такой

---

## Что такое DevOps

![logo](images/Devops-toolchain.png)

---

## CI / CD

| Continuous Integration | Continuous Deployment |
| ----------------|-------------------------- |
| сборка          | доставка |
| тесты           | настройка |
| интеграция кода | разворачивание |

---

## Плюшки

- масштабируемость процесса разработки
- масштабируемость проекта
- повышение качества кода
- стабильность

---

### Кто такой DevOps

1. Не админ!
2. Development и operations
3. Фокус работы - софт
4. Результат работы - код

---

### Раньше деплой приложения

- найти админа
- админ 2-4 часа переносит проект
- чем меньше деплоев - тем лучше
- деплой - всегда шанс сломать прод
- сайт работает и не трогайте
- правило пятницы

---

### Теперь

- найти сервер
- найти DevOps'a
- настроить деплой
- деплоится за минуты
- когда и сколько угодно
- ~~правило пятницы~~

---

### Достижения

- увеличили частоту деплоя с ~20 в месяц до ~400 в месяц
- создали однородную среду для разработки
- перенесли 205 проектов на  git.artjoker.ua
- половина внутренних сервисов обновляется каждую ночь
- внедрили мониторинг доступности внутренних сервисов

---

### Планы

- выпуск Valerka 3.0 для Laravel
- внедрение CI для React Native
- чат бот для создания дев хостинга
- обновление дев хостинга

---

### Услуги Linux Admin

- настройка сервера
- настройка почты
- поднятие сервисов (почта/чат/панель управления)
- настройка мониторинга за сервером / приложением
- построение высокодоступных систем
- построение высоконагруженных систем

---

### Услуги DevOps

- написание IaC
- настройка Continuous Integration / Continuous Delivery
- эффективное взаимодействие с разработчиками
- контейнеризация приложений в Docker
- консультация по оптимизации расходов на AWS/GCP
- нагрузочное тестирование

---

## Что меня беспокоит

- нет задач на настройку бекапов
- нет задач на настройку мониторинга

---

## Вопросы и ответы

---

<!-- .slide: data-background="https://3.bp.blogspot.com/-I2v7vLK4SwM/U40Hy3ytSFI/AAAAAAAACog/fC6GHPRvi7U/w1392-h922-p-rw/perro-gracioso-rie.jpg" -->